\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Julikrise und Kriegsausbruch}
\subsection{Die Julikrise 1914}

Die Ursachen des Ersten Weltkriegs waren nicht nur imperialistische Machtinteressen, Wettrüsten, feindliche Bündnissysteme und aggressive Nationalbewegungen, sondern auch eine allgemeine \textbf{Kriegsbereitschaft} 
    und schwere Fehler von Politikern. Der \textbf{Mord am österreichischen Thronfolger Franz Ferdinand} am 28. Juni 1914 im bosnischen Sarajevo musste nicht unbedingt einen Krieg zur Folge haben. \par

Österreich wollte den Mord als Anlass nehmen, Serbien, Konkurrent auf dem Balkan, mit kriegerischen Mitteln auszuschalten. Da hinter Serbien Russland stand, musste Österreich-Ungarn ein russisches Eingreifen 
    verhindern. Dies schien nur mithilfe Deutschlands möglich. Das Deutsche Reich beantwortete die Anfrage am 5. Juli mit dem \textbf{Blankoscheck}. Dies war die Zusicherung für ein gemeinsames Vorgehen auch für den Angriffsfall. \par

Nach der deutschen Zusage stellte Österreich-Ungarn Serbien am 23.07. ein 48-Stündiges Ultimatum zur Bestrafung des Attentäters und zur Beendigung aller serbisch-nationalistischer Aktivitäten. Die Formulierung hätte 
    einen Gesichtsverlust bedeutet \textrightarrow{} Wien wollte den Krieg. Obwohl Serbien akzeptierte, erklärte Österreich-Ungarn dennoch am 28. Juli den Krieg. \par

Tags darauf ordnete Russland die Mobilmachung gegen Österreich-Ungarn an. Kaiser Wilhelm II. fühlte sich bedroht \textrightarrow{} er stellte Russland das Ultimatum, diese Zurückzunehmen und an Frankreich, neutral 
    zu bleiben. Beides blieb erfolglos; Deutschland erklärte am 1. August Russland und am 3. August Frankreich den Krieg.

\subsection{Der Schlieffenplan}

In diesem \textbf{Zweifrontenkrieg} hielt sich die deutsche Oberste Heeresleitung weitgehend an den Schlieffenplan, der 1905 erarbeitet worden ist. Seine Grundidee war, zuerst Frankreich durch einen Blitzkrieg 
    auszuschalten, um dann die gesamte militärische Kraft nach Osten gegen Russland richten zu können, welches nach deutschen Schätzungen etwa drei Wochen für die Mobilmachung benötigte. Bis dahin sollte nach dem Plan im Westen die Entscheidung gefallen sein. \par

Schnelligkeit sollte also einen Zweifrontenkrieg verhindern. Daher musste ein rascher Angriff gen Westen über Belgien bis zur Einkesselung von Paris erfolgen \textrightarrow{} somit entfällt die Westfront. Nach dem 
    Angriff Deutschlands auf Belgien trat Grossbritannien in den Krieg ein. Da die europäischen Mächte imperialistische Mächte waren, wurde der Krieg zum Weltkrieg \textrightarrow{} Kriege wurden auch in den Kolonien geführt, Soldaten aus den Kolonien kämpften in Europa. \par

Das Osmanische Reich trat im November 1914 in den Krieg auf Seiten der Mittelmächte ein, ermutigt durch deutsche Erfolge gegen den Rivalen Russland. Schliesslich traten die \textbf{USA 1917} in den Krieg ein 
    \textrightarrow{} alle Kontinente waren nun in den Weltkrieg verwickelt.

\subsection{Kriegsziele}

Der Erste Weltkrieg bedeutete den Zusammenbruch des Staatensystems, weil alle Grossmächte beteiligt waren und weil ihn alle beteiligten Staaten als existenziellen Überlebenskampf empfanden. Die Kriegsziele beider 
    Seiten lief auf eine Zerstörung der bisherigen internationale Ordnung hinaus. \par

Die deutsche Reichsregierung hatte ursprünglich beschlossen, zur Sicherung der deutschen Grossmachtstellung auch einen Krieg in Kauf zu nehmen. Die Anfangserfolge der Armee führten bald zur Ausweitung der 
    Kriegsziele; nun sollte die deutsche Hegemonie in der Mitte Europas durch einen Vasallenstatus Belgiens und Polens für immer gesichert und die Kolonien vermehrt werden. Die gegnerische Koalition wollte die europäische Grossmachtstellung Deutschlands für immer zerstören. Das einzige Kriegsziel, das zählte, war die \textbf{vollständige Unterwerfung} der jeweils feindlichen Nation. \par

Österreich-Ungarn wollte den Krieg zur Befriedigung seiner Nationalitätenkonflikte und zur Annexion Serbiens, Montenegros und Rumäniens benutzen. Russland liess sich die schon seit langem gewünschten Meerengen bei 
    Konstantinopel und den somit stärkeren Einfluss auf den Balkan zusichern. Frankreich bot sich die Gelegenheit, Elsass-Lothringen zurückzubekommen, das Saarland hinzuzugewinnen und die Rheingrenze zu kontrollieren. England verlangte die Wiederherstellung der Souveränität der kleinen Staaten (z.B. Belgien) und wollte sicherstellen, auch in Zukunft die grösste Seemacht zu sein. Sowohl England als auch Frankreich beabsichtigten, die deutschen Kolonien und Gebiete des Osmanischen Reiches im Nahen Osten aufzuteilen. \par
    
Die Kriegsziele erwiesen sich als wesentliche Blockade auf dem Weg zu Waffenstillstand und Frieden.